<resources>
    <string name="app_name">Alua</string>
    <string name="app_name_no_label"> </string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_profile">Profile</string>
    <string name="menu_library">Library</string>
    <string name="menu_news">News</string>
    <string name="menu_settings">Settings</string>
    <string name="menu_exit">Exit</string>
    <string name="menu_profile_ru">Профиль</string>
    <string name="menu_library_ru">Библиотека</string>
    <string name="menu_news_ru">Новости</string>
    <string name="menu_settings_ru">Настройки</string>
    <string name="menu_exit_ru">Выход</string>
    <string name="menu_profile_kz">Профиль</string>
    <string name="menu_library_kz">Кітапхана</string>
    <string name="menu_news_kz">Жаңалықтар</string>
    <string name="menu_settings_kz">Функциялар</string>
    <string name="menu_exit_kz">Шығу</string>

    <string name="title_activity_login">Sign in</string>
    <string name="prompt_email">Email</string>
    <string name="prompt_password">Password</string>
    <string name="action_sign_in">Sign in or register</string>
    <string name="action_sign_in_short">Sign in</string>
    <string name="snow_queen_chapter1" formatted="false"><![CDATA[ <h2><font color=\'#28b5f5\'>Глава1.Зеркало
    и его осколки</font></h2>
    \t Ну, начнём! Дойдя до конца нашей истории, мы будем знать больше, чем теперь.
    Так вот, жил-был тролль, злющий-презлющий; то был сам дьявол.
    Раз он был в особенно хорошем расположении духа: он смастерил такое зеркало,
    в котором всё доброе и прекрасное уменьшалось донельзя, всё же негодное и безобразное,
    напротив, выступало ещё ярче, казалось ещё хуже. Прелестнейшие ландшафты выглядели в нём варёным шпинатом,
    а лучшие из людей — уродами, или казалось, что они стоят кверху ногами, а животов у них вовсе нет!
    Лица искажались до того, что нельзя было и узнать их; случись же у кого на лице веснушка или родинка,
    она расплывалась во всё лицо. Дьявола всё это ужасно потешало. Добрая, благочестивая человеческая мысль
    отражалась в зеркале невообразимой гримасой, так что тролль не мог не хохотать, радуясь своей выдумке.
    Все ученики тролля — у него была своя школа — рассказывали о зеркале, как о каком-то чуде. <br>\t
    — Теперь только, — говорили они, — можно увидеть весь мир и людей в их настоящем свете! <br>\t
    И вот они бегали с зеркалом повсюду; скоро не осталось ни одной страны, ни одного человека,
    которые бы не отразились в нём в искажённом виде. Напоследок захотелось им добраться и до неба,
    чтобы посмеяться над ангелами и самим Творцом. Чем выше поднимались они, тем сильнее кривлялось и
    корчилось зеркало от гримас; они еле-еле удерживали его в руках. Но вот они поднялись ещё, и вдруг
    зеркало так перекосило, что оно вырвалось у них из рук, полетело на землю и разбилось вдребезги.
    Миллионы, биллионы его осколков наделали, однако, ещё больше бед, чем самое зеркало.
    Некоторые из них были не больше песчинки, разлетелись по белу свету, попадали, случалось,
    людям в глаза и так там и оставались. Человек же с таким осколком в глазу начинал видеть
    всё навыворот или замечать в каждой вещи одни лишь дурные стороны, — ведь каждый осколок сохранял свойство,
        которым отличалось самое зеркало. Некоторым людям осколки попадали прямо в сердце, и это было хуже всего:
        сердце превращалось в кусок льда. Были между этими осколками и большие, такие, что их можно было
        вставить в оконные рамы, но уж в эти окна не стоило смотреть на своих добрых друзей. Наконец,
        были и такие осколки, которые пошли на очки, только беда была, если люди надевали их с целью
        смотреть на вещи и судить о них вернее! А злой тролль хохотал до колик, так приятно щекотал
        его успех этой выдумки. Но по свету летало ещё много осколков зеркала. Послушаем же про них.]]></string>
    <string name="snow_queen_chapter2" formatted="false"><![CDATA[ <h2><font color=\'#FFC107\'>Глава2.Мальчик и девочка</font></h2>
    \t В большом городе, где столько домов и людей, что не всем и каждому удаётся отгородить себе
    хоть маленькое местечко для садика, и где поэтому большинству жителей приходится довольствоваться
    комнатными цветами в горшках, жили двое бедных детей, но у них был садик побольше цветочного горшка.
    Они не были в родстве, но любили друг друга, как брат и сестра. Родители их жили в мансардах смежных домов.
    Кровли домов почти сходились, а под выступами кровель шло по водосточному жёлобу, приходившемуся как раз под
    окошком каждой мансарды. Стоило, таким образом, шагнуть из какого-нибудь окошка на жёлоб, и можно было очутиться
    у окна соседей. У родителей было по большому деревянному ящику; в них росли коренья и небольшие кусты роз — в каждом
    по одному, — осыпанные чудными цветами. Родителям пришло в голову поставить эти ящики на дно желобов; таким образом,
    от одного окна к другому тянулись словно две цветочные грядки. Горох спускался из ящиков зелёными гирляндами, розовые
    кусты заглядывали в окна и сплетались ветвями; образовалось нечто вроде триумфальных ворот из зелени и цветов. Так как
    ящики были очень высоки и дети твёрдо знали, что им нельзя карабкаться на них, то родители часто позволяли мальчику с
    девочкой ходить друг к другу по крыше в гости и сидеть на скамеечке под розами. И что за весёлые игры устраивали они тут!
    Зимою это удовольствие прекращалось, окна зачастую покрывались ледяными узорами. Но дети нагревали на печке медные монеты
    и прикладывали их к замёрзшим стёклам — сейчас же оттаивало чудесное кругленькое отверстие, а в него выглядывал весёлый,
    ласковый глазок, — это смотрели, каждый из своего окна, мальчик и девочка, Кай и Герда. Летом они одним прыжком могли
    очутиться в гостях друг у друга, а зимою надо было сначала спуститься на много-много ступеней вниз, а затем подняться на
    столько же вверх. На дворе перепархивал снежок.
    — Это роятся белые пчёлки! — говорила старушка бабушка.
    — А у них тоже есть королева? — спрашивал мальчик; он знал, что у настоящих пчёл есть такая.
    — Есть! — отвечала бабушка. — Снежинки окружают её густым роем, но она больше их всех и никогда не остаётся на земле
    — вечно носится на чёрном облаке. Часто по ночам пролетает она по городским улицам и заглядывает в окошки; вот оттого-то
    они и покрываются ледяными узорами, словно цветами!
    — Видели, видели! — говорили дети и верили, что всё это сущая правда.
    — А Снежная королева не может войти сюда? — спросила раз девочка.
    — Пусть-ка попробует! — сказал мальчик. — Я посажу её на тёплую печку, вот она и растает!
    Но бабушка погладила его по головке и завела разговор о другом.
    Вечером, когда Кай был уже дома и почти совсем разделся, собираясь лечь спать, он вскарабкался на
    стул у окна и поглядел в маленький оттаявший на оконном стекле кружочек. За окном порхали снежинки;
    одна из них, побольше, упала на край цветочного ящика и начала расти, расти, пока наконец не превратилась в
    женщину, укутанную в тончайший белый тюль, сотканный, казалось, из миллионов снежных звёздочек. Она была так
    прелестна, так нежна, вся из ослепительно белого льда и всё же живая! Глаза её сверкали, как звёзды, но в них не
    было ни теплоты, ни кротости. Она кивнула мальчику и поманила его рукой. Мальчуган испугался и спрыгнул со стула;
    мимо окна промелькнуло что-то похожее на большую птицу.
    На другой день был славный морозец, но затем сделалась оттепель, а там пришла и весна. Солнышко светило, цветочные
    ящики опять были все в зелени, ласточки вили под крышей гнёзда, окна растворили, и детям опять можно было сидеть в своём
    маленьком садике на крыше. Розы цвели всё лето восхитительно. Девочка выучила псалом, в котором тоже говорилось о розах;
    девочка пела его мальчику, думая при этом о своих розах, и он подпевал ей: <br> Розы цветут… Красота, красота!
    <br> Скоро узрим мы младенца Христа.<br> Дети пели, взявшись за руки, целовали розы, смотрели на ясное солнышко и
    разговаривали с ним, — им чудилось, что с него глядел на них сам младенец Христос. Что за чудное было лето, и как
    хорошо было под кустами благоухающих роз, которые, казалось, должны были цвести вечно! Кай и Герда сидели и рассматривали
    книжку с картинками — зверями и птицами; на больших башенных часах пробило пять. — Ай! — вскрикнул вдруг мальчик.
    — Мне кольнуло прямо в сердце, и что-то попало в глаз! Девочка обвила ручонкой его шею, он мигал, но в глазу ничего
    как будто не было. — Должно быть, выскочило! — сказал он. Но в том-то и дело, что нет. В сердце и в глаз ему попали
    два осколка дьявольского зеркала, в котором, как мы, конечно, помним, всё великое и доброе казалось ничтожным и гадким,
    а злое и дурное отражалось ещё ярче, дурные стороны каждой вещи выступали ещё резче. Бедняжка Кай! Теперь сердце его
    должно было превратиться в кусок льда! Боль в глазу и в сердце уже прошла, но самые осколки в них остались.
    — О чём же ты плачешь? — спросил он Герду. — У! Какая ты сейчас безобразная! Мне совсем не больно! Фу!
    — закричал он вдруг. — Эту розу точит червь! А та совсем кривая! Какие гадкие розы! Не лучше ящиков, в которых торчат!
    И он, толкнув ящик ногою, вырвал две розы. — Кай, что ты делаешь? — закричала девочка, а он, увидя её испуг,
    вырвал ещё одну и убежал от миленькой маленькой Герды в своё окно. Приносила ли после того ему девочка книжку с картинками,
    он говорил, что эти картинки хороши только для грудных ребят; рассказывала ли что-нибудь старушка бабушка, он придирался
    к словам. Да если бы ещё только это! А то он дошёл до того, что стал передразнивать её походку, надевать её очки и
    подражать её голосу! Выходило очень похоже и смешило людей. Скоро мальчик научился передразнивать и всех соседей —
    он отлично умел выставить напоказ все их странности и недостатки, — и люди говорили: — Что за голова у этого мальчугана!
    А причиной всему были осколки зеркала, что попали ему в глаз и в сердце. Потому-то он передразнивал даже миленькую
    маленькую Герду, которая любила его всем сердцем. И забавы его стали теперь совсем иными, такими мудрёными. Раз зимою,
    когда шёл снежок, он явился с большим зажигательным стеклом и подставил под снег полу своей синей куртки.
    — Погляди в стекло, Герда! — сказал он. Каждая снежинка казалась под стеклом куда больше, чем была на самом деле,
    и походила на роскошный цветок или десятиугольную звезду. Чудо что такое! — Видишь, как искусно сделано!
    — сказал Кай. — Это куда интереснее настоящих цветов! И какая точность! Ни единой неправильной линии! Ах,
    если бы они только не таяли! Немного спустя Кай явился в больших рукавицах, с санками за спиною, крикнул
    Герде в самое ухо: — Мне позволили покататься на большой площади с другими мальчиками! — и убежал.
    На площади каталось множество детей. Те, что были посмелее, привязывали свои санки к крестьянским саням и уезжали
    таким образом довольно далеко. Веселье так и кипело. В самый разгар его на площади появились большие сани, выкрашенные
    в белый цвет. В них сидел человек, весь ушедший в белую меховую шубу и такую же шапку. Сани объехали кругом площади
    два раза: Кай живо привязал к ним свои санки и покатил. Большие сани понеслись быстрее и затем свернули с площади в
    переулок. Сидевший в них человек обернулся и дружески кивнул Каю, точно знакомому. Кай несколько раз порывался отвязать
    свои санки, но человек в шубе кивал ему, и он ехал дальше. Вот они выехали за городские ворота. Снег повалил вдруг
    хлопьями, стемнело так, что кругом не было видно ни зги. Мальчик поспешно отпустил верёвку, которою зацепился за
    большие сани, но санки его точно приросли к большим саням и продолжали нестись вихрем. Кай громко закричал — никто
    не услышал его! Снег валил, санки мчались, ныряя в сугробах, прыгая через изгороди и канавы. Кай весь дрожал, хотел
    прочесть «Отче наш», но в уме у него вертелась одна таблица умножения. Снежные хлопья всё росли и обратились под
    конец в больших белых куриц. Вдруг они разлетелись в стороны, большие сани остановились, и сидевший в них человек
    встал. Это была высокая, стройная, ослепительно белая женщина — Снежная королева; и шуба и шапка на ней были из снега.
    — Славно проехались! — сказала она. — Но ты совсем замёрз? Полезай ко мне в шубу!
    И, посадив мальчика к себе в сани, она завернула его в свою шубу; Кай словно опустился в снежный сугроб.
    — Всё ещё мёрзнешь? — спросила она и поцеловала его в лоб.
    У! Поцелуй её был холоднее льда, пронизал его холодом насквозь и дошёл до самого сердца, а оно и без
    того уже было наполовину ледяным. Одну минуту Каю казалось, что вот-вот он умрёт, но нет, напротив, стало легче,
    он даже совсем перестал зябнуть. — Мои санки! Не забудь мои санки! — спохватился он.
    И санки были привязаны на спину одной из белых куриц, которая и полетела с ними за большими санями.
    Снежная королева поцеловала Кая ещё раз, и он позабыл и Герду, и бабушку, и всех домашних.
    — Больше я не буду целовать тебя! — сказала она. — А не то зацелую до смерти!
    Кай взглянул на неё; она была так хороша! Более умного, прелестного лица он не мог себе и представить.
    Теперь она не казалась ему ледяною, как в тот раз, когда она сидела за окном и кивала ему головой; теперь
    она казалась ему совершенством. Он совсем не боялся её и рассказал ей, что знает все четыре действия арифметики,
    да ещё с дробями, знает, сколько в каждой стране квадратных миль и жителей, а она только улыбалась в ответ. И тогда
    ему показалось, что он и в самом деле знает мало, и он устремил свой взор в бесконечное воздушное пространство. В тот
    же миг Снежная королева взвилась с ним на тёмное свинцовое облако, и они понеслись вперёд. Буря выла и стонала, словно
    распевая старинные песни; они летели над лесами и озёрами, над морями и твёрдой землёй; под ними дули холодные ветры, выли
     волки, сверкал снег, летали с криком чёрные вороны, а над ними сиял большой ясный месяц. На него смотрел Кай всю
     долгую-долгую зимнюю ночь, — днём он спал у ног Снежной королевы.]]></string>
    <string name="the_last_leaf" formatted="false"><![CDATA[В небольшом квартале к западу от Вашингтон-сквера улицы перепутались и переломались в короткие полоски, именуемые проездами. Эти проезды образуют странные углы и кривые линии. Одна улица там даже пересекает самое себя раза два. Некоему художнику удалось открыть весьма ценное свойство этой улицы. Предположим, сборщик из магазина со счетом за краски, бумагу и холст повстречает там самого себя, идущего восвояси, не получив ни единого цента по счету!
И вот люди искусства набрели на своеобразный квартал Гринич-Виллидж в поисках окон, выходящих на север, кровель ХVIII столетия, голландских мансард и дешевой квартирной платы. Затем они перевезли туда с Шестой авеню несколько оловянных кружек и одну-две жаровни и основали «колонию».
Студия Сью и Джонси помещалась наверху трехэтажного кирпичного дома. Джонси — уменьшительное от Джоанны. Одна приехала из штата Мэйн, другая из Калифорнии. Они познакомились за табльдотом одного ресторанчика на Вольмой улице и нашли, что их взгляды на искусство, цикорный салат и модные рукава вполне совпадают. В результате и возникла общая студия.
Это было в мае. В ноябре неприветливый чужак, которого доктора именуют Пневмонией, незримо разгуливал по колонии, касаясь то одного, то другого своими ледяными пальцами. По Восточной стороне этот душегуб шагал смело, поражая десятки жертв, но здесь, в лабиринте узких, поросших мохом переулков, он плелся нога за ногу.
Господина Пневмонию никак нельзя было назвать галантным старым джентльменом. Миниатюрная девушка, малокровная от калифорнийских зефиров, едва ли могла считаться достойным противником для дюжего старого тупицы с красными кулачищами и одышкой. Однако он свалил ее с ног, и Джонси лежала неподвижно на крашеной железной кровати, глядя сквозь мелкий переплет голландского окна на глухую стену соседнего кирпичного дома.
Однажды утром озабоченный доктор одним движением косматых седых бровей вызвал Сью в коридор.
— У нее один шанс… ну, скажем, против десяти, — сказал он, стряхивая ртуть в термометре. — И то, если она сама захочет жить. Вся наша фармакопея теряет смысл, когда люди начинают действовать в интересах гробовщика. Ваша маленькая барышня решила, что ей уже не поправиться. О чем она думает?
— Ей… ей хотелось написать красками Неаполитанский залив.
— Красками? Чепуха! Нет ли у нее на душе чего-нибудь такого, о чем действительно стоило бы думать, например, мужчины?
— Мужчины? — переспросила Сью, и ее голос зазвучал резко, как губная гармоника. — Неужели мужчина стоит… Да нет, доктор, ничего подобного нет.
— Ну, тогда она просто ослабла, — решил доктор. — Я сделаю все, что буду в силах сделать как представитель науки. Но когда мой пациент начинает считать кареты в своей похоронной процессии, я скидываю пятьдесят процентов с целебной силы лекарств. Если вы сумеете добиться, чтобы она хоть раз спросила, какого фасона рукава будут носить этой зимой, я вам ручаюсь, что у нее будет один шанс из пяти, вместо одного из десяти.
После того как доктор ушел, Сью выбежала в мастерскую и плакала в японскую бумажную салфеточку до тех пор, пока та не размокла окончательно. Потом она храбро вошла в комнату Джонси с чертежной доской, насвистывая рэгтайм.
Джонси лежала, повернувшись лицом к окну, едва заметная под одеялами. Сью перестала насвистывать, думая, что Джонси уснула.
Она пристроила доску и начала рисунок тушью к журнальному рассказу. Для молодых художников путь в Искусство бывает вымощен иллюстрациями к журнальным рассказам, которыми молодые авторы мостят себе путь в Литературу.
Набрасывая для рассказа фигуру ковбоя из Айдахо в элегантных бриджах и с моноклем в глазу, Сью услышала тихий шепот, повторившийся несколько раз. Она торопливо подошла к кровати. Глаза Джонси были широко открыты. Она смотрела в окно и считала — считала в обратном порядке.
— Двенадцать, — произнесла она, и немного погодя: — одиннадцать, — а потом: — «десять» и «девять», а потом: — «восемь» и «семь» — почти одновременно.
Сью посмотрела в окно. Что там было считать? Был виден только пустой, унылый двор и глухая стена кирпичного дома в двадцати шагах. Старый-старый плющ с узловатым, подгнившим у корней стволом заплел до половины кирпичную стену. Холодное дыхание осени сорвало листья с лозы, и оголенные скелеты ветвей цеплялись за осыпающиеся кирпичи.
— Что там такое, милая? — спросила Сью.
— Шесть, — едва слышно ответила Джонси. — Теперь они облетают гораздо быстрее. Три дня назад их было почти сто. Голова кружилась считать. А теперь это легко. Вот и еще один полетел. Теперь осталось только пять.
— Чего пять, милая? Скажи своей Сьюди.
— Листьев. На плюще. Когда упадет последний лист, я умру. Я это знаю уже три дня. Разве доктор не сказал тебе?
— Первый раз слышу такую глупость! — с великолепным презрением отпарировала Сью. — Какое отношение могут иметь листья на старом плюще к тому, что ты поправишься? А ты еще так любила этот плющ, гадкая девочка! Не будь глупышкой. Да ведь еще сегодня доктор говорил мне, что ты скоро выздоровеешь… позволь, как же это он сказал?.. что у тебя десять шансов против одного. А ведь это не меньше, чем у каждого из нас здесь в Нью-Йорке, когда едешь в трамвае или идешь мимо нового дома. Попробуй съесть немножко бульона и дай твоей Сьюди закончить рисунок, чтобы она могла сбыть его редактору и купить вина для своей больной девочки и свиных котлет для себя.
— Вина тебе покупать больше не надо, — отвечала Джонси, пристально глядя в окно. — Вот и еще один полетел. Нет, бульона я не хочу. Значит, остается всего четыре. Я хочу видеть, как упадет последний лист. Тогда умру и я.
— Джонси, милая, — сказала Сью, наклоняясь над ней, — обещаешь ты мне не открывать глаз и не глядеть в окно, пока я не кончу работать? Я должна сдать иллюстрацию завтра. Мне нужен свет, а то я спустила бы штору.
— Разве ты не можешь рисовать в другой комнате? — холодно спросила Джонси.
— Мне бы хотелось посидеть с тобой, — сказала Сью. — А кроме того, я не желаю, чтобы ты глядела на эти дурацкие листья.
— Скажи мне, когда кончишь, — закрывая глаза, произнесла Джонси, бледная и неподвижная, как поверженная статуя, — потому что мне хочется видеть, как упадет последний лист. Я устала ждать. Я устала думать. Мне хочется освободиться от всего, что меня держит, — лететь, лететь все ниже и ниже, как один из этих бедных, усталых листьев.
— Постарайся уснуть, — сказала Сью. — Мне надо позвать Бермана, я хочу писать с него золотоискателя-отшельника. Я самое большее на минутку. Смотри же, не шевелись, пока я не приду.
Старик Берман был художник, который жил в нижнем этаже под их студией. Ему было уже за шестьдесят, и борода, вся в завитках, как у Моисея Микеланджело, спускалась у него с головы сатира на тело гнома. В искусстве Берман был неудачником. Он все собирался написать шедевр, но даже и не начал его. Уже несколько лет он не писал ничего, кроме вывесок, реклам и тому подобной мазни ради куска хлеба. Он зарабатывал кое-что, позируя молодым художникам, которым профессионалы-натурщики оказывались не по карману. Он пил запоем, но все еще говорил о своем будущем шедевре. А в остальном это был злющий старикашка, который издевался над всякой сентиментальностью и смотрел на себя, как на сторожевого пса, специально приставленного для охраны двух молодых художниц.
Сью застала Бермана, сильно пахнущего можжевеловыми ягодами, в его полутемной каморке нижнего этажа. В одном углу двадцать пять лет стояло на мольберте нетронутое полотно, готовое принять первые штрихи шедевра. Сью рассказала старику про фантазию Джонси и про свои опасения насчет того, как бы она, легкая и хрупкая, как лист, не улетела от них, когда ослабнет ее непрочная связь с миром. Старик Берман, чьи красные глаза очень заметно слезились, раскричался, насмехаясь над такими идиотскими фантазиями.
— Что! — кричал он. — Возможна ли такая глупость — умирать оттого, что листья падают с проклятого плюща! Первый раз слышу. Нет, не желаю позировать для вашего идиота-отшельника. Как вы позволяете ей забивать голову такой чепухой? Ах, бедная маленькая мисс Джонси!
— Она очень больна и слаба, — сказала Сью, — и от лихорадки ей приходят в голову разные болезненные фантазии. Очень хорошо, мистер Берман, — если вы не хотите мне позировать, то и не надо. А я все-таки думаю, что вы противный старик… противный старый болтунишка.
— Вот настоящая женщина! — закричал Берман. — Кто сказал, что я не хочу позировать? Идем. Я иду с вами. Полчаса я говорю, что хочу позировать. Боже мой! Здесь совсем не место болеть такой хорошей девушке, как мисс Джонси. Когда-нибудь я напишу шедевр, и мы все уедем отсюда. Да, да!
Джонси дремала, когда они поднялись наверх. Сью спустила штору до самого подоконника и сделала Берману знак пройти в другую комнату. Там они подошли к окну и со страхом посмотрели на старый плющ. Потом переглянулись, не говоря ни слова. Шел холодный, упорный дождь пополам со снегом. Берман в старой синей рубашке уселся в позе золотоискателя-отшельника на перевернутый чайник вместо скалы.
На другое утро Сью, проснувшись после короткого сна, увидела, что Джонси не сводит тусклых, широко раскрытых глаз со спущенной зеленой шторы.
— Подними ее, я хочу посмотреть, — шепотом скомандовала Джонси.
Сью устало повиновалась.
И что же? После проливного дождя и резких порывов ветра, не унимавшихся всю ночь, на кирпичной стене еще виднелся один лист плюща — последний! Все еще темнозеленый у стебелька, но тронутый по зубчатым краям желтизной тления и распада, он храбро держался на ветке в двадцати футах над землей.
— Это последний, — сказала Джонси. — Я думала, что он непременно упадет ночью. Я слышала ветер. Он упадет сегодня, тогда умру и я.
— Да бог с тобой! — сказала Сью, склоняясь усталой головой к подушке. — Подумай хоть обо мне, если не хочешь думать о себе! Что будет со мной?
Но Джонси не отвечала. Душа, готовясь отправиться в таинственный, далекий путь, становится чуждой всему на свете. Болезненная фантазия завладевала Джонси все сильнее, по мере того как одна за другой рвались все нити, связывавшие ее с жизнью и людьми.
День прошел, и даже в сумерки они видели, что одинокий лист плюща держится на своем стебельке на фоне кирпичной стены. А потом, с наступлением темноты, опять поднялся северный ветер, и дождь беспрерывно стучал в окна, скатываясь с низкой голландской кровли.
Как только рассвело, беспощадная Джонси велела снова поднять штору.
Лист плюща все еще оставался на месте.
Джонси долго лежала, глядя на него. Потом позвала Сью, которая разогревала для нее куриный бульон на газовой горелке.
— Я была скверной девчонкой, Сьюди, — сказала Джонси. — Должно быть, этот последний лист остался на ветке для того, чтобы показать мне, какая я была гадкая. Грешно желать себе смерти. Теперь ты можешь дать мне немного бульона, а потом молока с портвейном… Хотя нет: принеси мне сначала зеркальце, а потом обложи меня подушками, и я буду сидеть и смотреть, как ты стряпаешь.
Часом позже она сказала:
— Сьюди, надеюсь когда-нибудь написать красками Неаполитанский залив.
Днем пришел доктор, и Сью под каким-то предлогом вышла за ним в прихожую.
— Шансы равные, — сказал доктор, пожимая худенькую, дрожащую руку Сью. — При хорошем уходе вы одержите победу. А теперь я должен навестить еще одного больного, внизу. Его фамилия Берман. Кажется, он художник. Тоже воспаление легких. Он уже старик и очень слаб, а форма болезни тяжелая. Надежды нет никакой, но сегодня его отправят в больницу, там ему будет покойнее.
На другой день доктор сказал Сью:
— Она вне опасности. Вы победили. Теперь питание и уход — и больше ничего не нужно.
В тот же вечер Сью подошла к кровати, где лежала Джонси, с удовольствием довязывая ярко-синий, совершенно бесполезный шарф, и обняла ее одной рукой — вместе с подушкой.
— Мне надо кое-что сказать тебе, белая мышка, — начала она. — Мистер Берман умер сегодня в больнице от воспаления легких. Он болел всего только два дня. Утром первого дня швейцар нашел бедного старика на полу в его комнате. Он был без сознания. Башмаки и вся его одежда промокли насквозь и были холодны, как лед. Никто не мог понять, куда он выходил в такую ужасную ночь. Потом нашли фонарь, который все еще горел, лестницу, сдвинутую с места, несколько брошенных кистей и палитру с желтой и зеленой красками. Посмотри в окно, дорогая, на последний лист плюща. Тебя не удивляло, что он не дрожит и не шевелится от ветра? Да, милая, это и есть шедевр Бермана — он написал его в ту ночь, когда слетел последний лист.]]></string>
    <string name="white_elephants" formatted="false"><![CDATA[Холмы по ту сторону долины Эбро были длинные и белые. По эту сторону ни
деревьев,  ни тени, и  станция между двумя путями  вся на  солнце.  Только у
самого здания была горячая тень, и в откры-
     той двери бара висел занавес из бамбуковых па- лочек. Американец и  его
спутница  сидели за столиком  в тени здания.  Было  очень жарко. Экспресс из
Барселоны должен был  прийти через сорок минут. На этой станции он стоял две
минуты и шел дальше, в Мадрид.
     —  Чего бы нам выпить? -- спросила девушка. Она сняла шляпу и положила
ее на стол.
     -- Ужасно жарко, -- сказал мужчина.
     Давай выпьем пива.
     DOS  cervezas. -- сказал мужчина,  раздвинув занавес. (Две кружки  пива
(исп. ). )
     -- Больших? -- спросила из-за двери женщина.
     -- Да. Две больших.
     Женщина принесла  две  кружки  пива  и  две  войлочных  подставки.  Она
положила их на стол, поставила на них кружки с  пивом и взглянула на мужчину
и девушку. Девушка смотрела вдаль, на гряду холмов; они белели на  солнце, а
все вокруг высохло и побурело.
     -- Словно белые слоны, -- сказала она.
     -- Никогда не видел белых слонов. -- Мужчина выпил свое пиво.
     -- Где уж тебе видеть!
     -- А почему  бы и нет? Мало ли что ты говоришь, это еще ровно ничего не
значит.
     Девушка взглянула на бамбуковый занавес.
     -- На нем что-то написано. -- сказала она. -- Что это значит?
     -- "Anis del Того". Это такая водка.
     -- Давай попробуем.
     -- Послушайте! -- позвал он. Женщина вышла из бара.
     -- С вас четыре реала.
     -- Дайте нам два стакана Anis del Того.
     -- С водой?
     -- Ты как хочешь? С водой?
     -- Не знаю, -- сказала девушка. -- А с водой вкусно?
     -- Недурно.
     -- Так как же, с водой? -- спросила женщина.
     -- Да. с водой.
     -- Отдает лакрицей, -- сказала девушка и поставила стакан на стол.
     -- Вот и все так.
     -- Да, --  сказала девушка. -- Все  отдает  лакрицей. Особенно то, чего
так давно хотелось. Вот и с абсентом так было.
     -- Перестань.
     -- Ты  сам первый начал, --  сказала девушка. -- Мне было  хорошо. Я не
скучала.
     -- Ну что же, давай попробуем не скучать.
     -- Я и пробовала. Я  сказала, что холмы похожи на белых  слонов.  Разве
это не остроумно?
     -- Остроумно.
     -- Мне  хотелось попробовать эту водку.  Мы  ведь только и делаем,  что
ездим по новым местам и пробуем новые вина.
     -- Вот именно.
     Девушка взглянула на холмы.
     -- Чудесные холмы, -- сказала она. -- Пожалуй, они вовсе и не похожи на
белых слонов.  Просто  мне подумалось,  что вот так  же  и  те белеют сквозь
деревья.
     -- Не выпить ли нам еще?
     -- Пожалуй.
     Теплый ветер качнул к столу бамбуковый занавес.
     -- Хорошее пиво, холодное, -- сказал мужчина.
     -- Чудесное, -- сказала девушка.
     -- Это же пустячная операция, Джиг, -- сказал мужчина. -- Это даже и не
операция.
     Девушка смотрела вниз. на ножку стола.
     -- Ты сама увидишь, Джиг, это сущие пустяки. Только сделают укол.
     Девушка молчала.
     -- Я поеду  с тобой и все время буду подле тебя. Сделают укол,  а потом
все уладится само собой.
     -- Ну, а потом что с нами будет?
     -- А потом все пойдет хорошо. Все пойдет по-прежнему.
     -- Почему ты так думаешь?
     -- Только это одно и "мешает нам. Только из-за этого мы и несчастны.
     Девушка взглянула на занавес и. протянув руку, захватила две бамбуковые
палочки.
     Так ты думаешь, что нам будет хорошо и мы будем счастливы?
     -- Я уверен. Ты только не бойся. Я многих знаю. кто это делал.
     -- Я тоже, -- сказала девушка. -- И потом все они были так счастливы.
     -- Если ты не хочешь, не надо. Я не  настаиваю, если ты не хочешь. Но я
знаю, что это сущие пустяки.
     -- А ты правда этого хочешь?
     -- Я думаю, это самый лучший выход. Но если  ты сама не хочешь, то и не
надо, я вовсе этого не хочу.
     -- А если я это сделаю,  ты будешь  доволен и все пойдет по-прежнему, и
ты меня будешь любить!
     -- Я и теперь тебя люблю, ты же знаешь.
     -- Знаю.  А  если я  это сделаю, то все опять  пойдет  хорошо, и если я
скажу, что холмы похожи на белых слонов. тебе это понравится?
     -- Я буду в  восторге. Я и  сейчас  в восторге, только теперь мне не до
этого. Ты ведь знаешь, я всегда такой, когда нервничаю.
     -- А если я это сделаю, ты не будешь нервничать? [i] -- Нет,
потому что это пустяки.
     -- Ну, тогда я сделаю. Мне все равно, что со мной будет.
     -- То есть как?
     -- Мне все равно, что со мной будет.
     -- Но мне-то не все равно.
     --  Да, да. Но мне все равно, что  со мной  будет.  Я это сделаю, и все
будет хорошо.
     -- Если так, то я не хочу, чтобы ты это делала. Девушка встала и прошла
до конца платформы. По ту сторону линии были засеянные поля и деревья  вдоль
берегов Эбро. Вдали за рекой были горы. Тень от облака скользила по зеленому
полю, и между деревьями виднелась река.
     --  Все  это  могло быть  нашим, -- сказала девушка. -- Все могло  быть
нашим,  но мы  сами виноваты, что  это с каждым  днем  становится  все более
невозможным.
     -- Что ты говоришь?
     -- Я говорю, что все могло быть нашим.
     -- Все и так наше.
     -- Нет. Не наше.
     -- Весь мир наш.
     -- Нет. Не наш.
     -- Мы можем поехать куда угодно.
     -- Нет, не можем. Теперь все это не наше.
     -- Наше.
     -- Нет. То, что раз упущено, никогда не вернется.
     -- Но мы еще ничего не упустили.
     -- А вот увидишь.
     -- Идем обратно в тень, -- сказал он. -- Не надо так волноваться.
     -- Я не волнуюсь, -- сказала девушка. -- Просто я все понимаю.
     -- Я не хочу, чтобы ты делала то, чего ты не хочешь...
     -- Или что мне вредно. Знаю. Не выпить ли нам еще пива?
     -- Хорошо. Ты должна только понять...
     --  Я  понимаю,  --  сказала девушка.  -- Может быть,  мы оставим  этот
разговор?
     Они сели за стол. Девушка смотрела на выжженные склоны холмов за рекой,
ее спутник смотрел на нее и на стол.
     -- Ты должна понять, -- сказал он, -- я вовсе  не хочу, чтобы ты делала
то,  чего не хочешь. Если для  тебя это  так много значит, я готов  пойти на
это.
     -- А для тебя это ничего не значит? Мы бы как-нибудь справились.
     -- Конечно,  значит. Только мне никого не надо, кроме тебя. Мне  больше
никто не нужен. И я знаю, что это сущие пустяки.
     -- Конечно. Ты знаешь, что это сущие пустяки.
     -- Ты можешь говорить что угодно, а я знаю, что это так.
     -- Можно тебя попросить об одной вещи? -- Я все готов для тебя сделать.
     -- Так вот, я тебя очень, очень, очень, очень, очень прошу замолчать.
     Он ничего не ответил и посмотрел  на чемоданы,  которые стояли у стены.
На них были ярлыки всех отелей, где они останавливались.
     -- Я не  хочу,  чтоб ты  это делала, -- сказал он. -- Мне это вовсе  не
нужно.
     -- Я сейчас закричу. -- сказала девушка. Из  бара вышла женщина с двумя
кружками пива и поставила их на промокшие подставки.
     -- Поезд придет через пять минут" -- сказала она.
     -- Что она говорит? -- спросила девушка.
     --  Что  поезд придет через пять минут.  Девушка  благодарно улыбнулась
женщине.
     --  Я  пойду  перенесу  чемоданы на  ту  сторону,  --  сказал  он.  Она
улыбнулась в ответ.
     --  Хорошо. А  потом приходи обратно допивать пиво.  Он  поднял тяжелые
чемоданы и  перенес их  на  другую  платформу,  по  ту  сторону станции.  Он
взглянул на пути, но поезда еще не  было видно. Возвращаясь, он прошел через
бар, где пили пиво ожидавшие поезда пассажиры. Он выпил у стойки стакан Anis
del Того  и  посмотрел  на  них. Все  спокойно дожидались  поезда. Он вышел,
раздвинул бамбуковый занавес. Она сидела за столом и улыбнулась ему.
     -- Ну, как ты себя чувствуешь? -- спросил он.
     --  Прекрасно,  --  сказала она.  --  Все  в  порядке.  Я чувствую себя
прекрасно.]]></string>
    <string name="which_of_the_three" formatted="false"><![CDATA[На террасе роскошной старинной дачи статской советницы Марьи Ивановны Лангер стояли дочь Марьи Ивановны — Надя и сынок известного московского коммерсанта Иван Гаврилович.
Вечер был великолепный. Будь я мастер описывать природу, я описал бы и луну, которая ласково глядела из-за тучек и обливала своим хорошим светом лес, дачу, Надино личико... Описал бы и тихий шёпот деревьев, и песни соловья, и чуть слышный плеск фонтанчика... Надя стояла, опершись коленом о край кресла и держась рукой за перила. Глаза ее, томные, бархатные, глубокие, глядели неподвижно в темную зеленую чащу... На бледном, освещенном луной личике играли темные тени — пятнышки: это румянец... Иван Гаврилович стоял позади нее и нервно, дрожащей рукой пощипывал свою жидкую бородку. Когда ему надоедало щипать бородку, он начинал поглаживать и трепать другой рукой свое высокое, некрасивое жабо. Иван Гаврилович некрасив. Он похож на свою маменьку, напоминающую собой деревенскую кухарку. Лоб у него маленький, узенький, точно приплюснутый; нос вздернутый, тупой, с заметной выемкой вместо горбины, волос щетиной. Глаза его, маленькие, узкие, точно у молодого котенка, вопросительно глядели на Надю.
— Вы извините меня, — говорил он, заикаясь, судорожно вздыхая и повторяясь, — извините меня, что я рассказываю вам... про свои чувства... Но я вас так полюбил, что даже не знаю, в своем ли я уме нахожусь, или нет... В груди моей такие чувства к вам, что и выразить этого невозможно! Я, Надежда Петровна, как только вас увидал, так сразу и втюрился, полюбил то есть. Вы извините меня, конечно, но... ведь... (Пауза.) Приятная нонче природа!
— Да... Погода великолепная...
— И при такой самой природе как приятно, знаете ли-с, любить такую приятную особу, как вы... Но я несчастлив!
Иван Гаврилович вздохнул и дернул себя за бородку.
— Очень несчастлив-с! Я вас люблю, страдаю, а... вы? Нешто вы можете чувствовать ко мне чувства? Вы образованная, ученая... всё по-благородному... А я? Я купеческого звания и... больше ничего! Как есть ничего! Денег-то много, но что толку с тех денег, если нет настоящего счастья? Без счастья с этими самыми деньгами одно только окаянство да... пустоцвет. Ешь хорошо, ну... пешком не ходишь... пустая жизнь... Надежда Петровна!
— Ну?
— Ни... ничего-с! Я хотел, собственно говоря, вас побеспокоить...
— Что вам?
— Можете ли вы меня любить? (Пауза.) Я предлагал вашей маменьке... мамаше то есть, свое сердце и руку относительно вас, и оне сказали, что всё от вас зависит... Вы можете, говорит, и без родительской воли... Как вы мне ответите?
Надя молчала. Она взглянула в темную зеленую чащу, где еле-еле обрисовывались стволы и узорчатая листва... Ее занимали движущиеся черные тени от деревьев, которые слегка покачивались от ветерка своими верхушками. Молчание ее душило Ивана Гавриловича. На глазах его выступили слезы. Он страдал. «Ну что — ежели она откажет?» — думалось ему, и эта невеселая дума морозом резала по его широкой спине...
— Сделайте милость, Надежда Петровна, — проговорил он, — не терзайте мою душу... Ведь я, ежели лезу к вам, то от любви... Потому... (Пауза.) Ежели... (Пауза.) Ежели вы не ответите мне, то хоть умирай.
Надя повернула свое лицо к Ивану Гавриловичу и улыбнулась... Она протянула ему свою руку и заговорила голосом, который прозвучал в ушах московского коммерсанта песнью сирены:
— Очень вам благодарна, Иван Гаврилович... Я уже давно знаю, что вы меня любите, и знаю, как вы любите... Но я... я... Я вас тоже люблю, Жан... Вас нельзя не полюбить за ваше доброе сердце, за вашу преданность...
Иван Гаврилович раскрыл широко рот, засмеялся и, счастливый, провел себя ладонью по лицу: не сон ли, мол?
— Я знаю, что если я выйду за вас замуж, — продолжала Надя, — то я буду самая счастливая... Но знаете что, Иван Гаврилович? Подождите немножко ответа... Ответить положительно сейчас я не могу... Я должна этот шаг обдумать хорошенько... Подумать надо... Потерпите немного.
— А долго ждать?
— Нет, немного... День, много два...
— Это можно-с...
— Вы сейчас уедете, а ответ я дам письмом... Уезжайте сейчас домой, а я пойду думать... Прощайте... Через день...
Надя протянула руку. Иван Гаврилович схватил ее и поцеловал. Надя кивнула головой, поцеловала воздух, спорхнула с крыльца и исчезла... Иван Гаврилович постоял минуты две-три, подумал и отправился через маленький цветник и рощу к своим лошадям, которые стояли на просеке. Он раскис и ослабел от счастья, точно его целый день продержали в горячей ванне... Он шел и смеялся от счастья.
— Трофим! — разбудил он спавшего кучера. — Вставай! Едем! На чай пять желтеньких! Понял? Ха-ха!
Между тем Надя прошмыгнула сквозь все комнаты на другую террасу, спустилась с этой террасы и, пробираясь сквозь деревья, кусты и кустики, побежала на другую просеку. На этой просеке ожидал ее друг ее детства, молодой человек лет двадцати шести, барон Владимир Штраль. Штраль — миленький толстенький немец-карапузик, с уже заметной плешью на голове. Он в этом году кончил курс в университете, едет в свое харьковское именье и пришел в последний раз, проститься... Он был слегка пьян и, полулежа на скамье, насвистывал «Стрелочка».
Надя подбежала к нему и, тяжело дышащая, утомленная бегом, повисла на его шее. Звонко хохоча и теребя его за шею, за волосы и воротник, она осыпала его жирное, потное лицо поцелуями...
— Я тебя уже целый час жду, — сказал барон, обнимая ее за талию...
— Ну что — здоров?
— Здоров...
— Едешь завтра?
— Еду...
— Противный... Возвратишься скоро?
— Не знаю...
Барон поцеловал Надю в щеку и ссадил ее с колен на скамью.
— Ну, будет целоваться, — сказала Надя. — После... Впереди еще много времени. Теперь потолкуем о деле. (Пауза.) Ты, Воля, подумал?
— Подумал...
— Ну что ж, как? Когда... свадьба?
Барон поморщился.
— Ты опять о том же! — сказал он. — Ведь я тебе еще вчера дал... положительный ответ... Ни о какой свадьбе не может быть и речи! Я тебе еще вчера сказал... Зачем заводить разговор о том, что уже тысячу раз было пересказано?..
— Но, Воля, должны наши отношения чем-нибудь кончиться! Как ты это не поймешь? Ведь должны?
— Должны, но не свадьбой... Ты, Nadine, повторяю я в сотый раз, наивна, как трехлетнее дитя... Наивность к лицу хорошеньким женщинам, но не в данном случае, душа моя...
— Не хочешь жениться, значит! Не хочешь? Ты говори прямо, бессовестная твоя душа, говори прямо: не хочешь?
— Не хочу... С какой стати я буду себе портить карьеру? Я люблю тебя, но ведь ты сгубишь меня, если я на тебе женюсь... Ты мне не дашь ни состояния, ни имени... Женитьба должна, мой друг, быть половиной карьеры, а ты... Плакать нечего... Надо рассуждать здраво... Браки по любви никогда не бывают счастливы и оканчиваются обыкновенно пуфом...
— Лжешь... Ты лжешь! Вот что!
— Женись, а потом с голоду умирай... Нищих плоди... Рассуждать нужно...
— А отчего ты тогда не рассуждал... помнишь? Ты тогда дал мне честное слово, что ты на мне женишься... Ведь дал?
— Дал... Но теперь изменились мои планы... Ведь ты не выйдешь за бедного человека? Зачем же ты заставляешь меня жениться на бедной? Я не имею желания поступить с собой по-свински. У меня есть будущее, за которое я должен ответить пред своею совестью.
Надя утерла платком глаза и вдруг неожиданно, нечаянно бросилась опять на шею к православному немцу. Она припала к нему и принялась осыпать его лицо поцелуями.
— Женись! — залепетала она. — Женись, голубчик! Ведь я люблю тебя! Ведь я жить без тебя не могу, моя прелесть! Ты меня убьешь, если расстанешься со мной! Женишься? Да?
Немец подумал и решительным тоном сказал:
— Не могу! Любовь хорошая вещь, но на этом свете она не прежде всего...
— Так не хочешь?
— Нет... Не могу...
— Не хочешь? Верно, что не хочешь?
— Не могу, Nadine!
— Подлец, негодяй... вот что! Мошенник! Немчура! Я тебя терпеть не могу, ненавижу, презираю! Ты гадок! Я тебя и не любила никогда! Если я в тот вечер и поддалась тебе, то только потому, что считала тебя честным человеком, думала, что ты женишься на мне... Я тебя и тогда терпеть не могла! Хотела выйти за тебя, потому что ты барон и богач!
Надя замахала руками и, отступив на несколько шагов от Штраля, пустила в него еще несколько колкостей и отправилась домой... «Напрасно я ходила сейчас к нему, — думала она, идя домой. — Ведь знала же я, что он не захочет жениться? Вот негодяй! Дура была я в тот вечер! Не поддайся я ему тогда, теперь бы не было надобности унижаться перед этой... немчурой».
Придя во двор дачи, Надя не пошла в комнаты. Она походила по двору и остановилась у одного слабо освещенного окна. Окно это выходило из комнаты, в которой обитала на летнем положении молодая, только что выпущенная из консерватории, первая скрипка, Митя Гусев. Надя начала глядеть в окно. Митя, плечистый, курчавый блондин, недурной собой, был дома. Он без сюртука и жилетки лежал на кровати и читал роман. Надя постояла, подумала и постучала в окно. Первая скрипка подняла голову.
— Кто там?
— Это я, Дмитрий Иваныч... Отворите-ка окно на минутку!..
Митя быстро надел сюртук и отворил окно.
— Идите сюда... Лезьте ко мне... — сказала Надя.
Митя показался на окне и через секунду был уже возле Нади.
— Что вам угодно?
— Пойдемте! — сказала Надя и взяла Митю под руку.
— Вот что, Дмитрий Иваныч, — сказала она. — Не пишите мне, голубчик, любовных писем! Пожалуйста, не пишите! Не любите меня и не говорите мне, что вы меня любите!
Слезы сверкнули на глазах Нади и полились струей по щекам, по рукам...
Слезы были самые настоящие, горючие, крупные...
— Не любите меня, Дмитрий! Не играйте для меня на скрипке! Я гадкая, противная, нехорошая... Я такая, которую нужно презирать, ненавидеть, бить...
Надя зарыдала и положила свою головку на грудь Мити.
— И я самая гадкая, и мысли мои гадкие, и сердце...
Митя растерялся, забормотал какую-то ерунду и поцеловал Надю в голову...
— Вы добрый, хороший... Я, честное слово, люблю вас... Ну, а вы не любите меня! Я люблю больше всего на свете деньги, наряды, коляски... Я умираю, когда думаю, что у меня нет денег... Я мерзкая, эгоистка... Не любите, душечка, Дмитрий Иваныч! Не пишите мне писем! Я выхожу замуж... за Гаврилыча... Видите — какая я! А вы еще... любите меня! Прощайте! Я вас буду любить и замужем... Прощай, Митя!
Надя быстро обняла Гусева, быстро поцеловала его в шею и побежала к воротам.
Придя к себе в комнату, Надя села за стол и, горько плача, написала следующее письмо: «Дорогой Иван Гаврилыч! Я ваша. Я вас люблю и хочу быть вашей женою... Ваша Н.»
Письмо было запечатано и сдано горничной для отправки по адресу.
«Завтра... что-нибудь привезет...» — подумала Надя и глубоко вздохнула.
Этот вздох был финалом ее плача. Посидев немного у окна и успокоившись, Надя быстро разделась, и ровно в полночь дорогое пуховое одеяло, с вышивками и вензелями, уже грело спящее, изредка вздрагивающее тело молодой, хорошенькой, развратной гадины.
В полночь Иван Гаврилович шагал у себя по кабинету и мечтал вслух.
В кабинете сидели его родители и слушали его мечтания... Они радовались и были счастливы за счастливого сына...
— Девица-то она хорошая, благородная, — говорил отец. — Советника дочь, да и красавица. Одна только беда: фамилия у нее немецкая! Подумают люди, что ты на немке женился...]]></string>
    <string name="change_language_button_ru">Изменить язык интерфейса</string>
    <string name="change_language_button_kz">Интерфейстің тілін өзгерту</string>
    <string name="change_language_button_en">Change interface language</string>
    <string name="accept_ru">Принять</string>
    <string name="accept_kz">Қабылдау</string>
    <string name="accept_en">Accept</string>
    <string name="language_kz">Қазақ</string>
    <string name="language_ru">Русский</string>
    <string name="language_en">English</string>
    <string-array name="array_gender_options">
        <item>@string/language_kz</item>
        <item>@string/language_ru</item>
        <item>@string/language_en</item>
    </string-array>
    <string name="wrong_data_ru">Вы ввели неверные данные</string>
    <string name="wrong_data_kz">Сіз қате мәлімет еңгіздіңіз</string>
    <string name="wrong_data_en">You have entered wrong data</string>
    <string name="login_kz">Кіру</string>
    <string name="login_ru">Войти</string>
    <string name="login_en">Log in</string>
    <string name="sign_up_kz">Тіркелу</string>
    <string name="sign_up_ru">Зарегистрироваться</string>
    <string name="sign_up_en">Sign up</string>
    <string name="cancel_kz">Болдырмау</string>
    <string name="cancel_ru">Отменить</string>
    <string name="cancel_en">Cancel</string>
    <string name="genre_ft">Сказки</string>
    <string name="genre_s">Рассказы</string>
    <string name="genre_mi">Методические указания</string>
    <string name="genre_all">Все жанры</string>
    <string-array name="array_genre_options">
        <item>@string/genre_ft</item>
        <item>@string/genre_s</item>
        <item>@string/genre_mi</item>
        <item>@string/genre_all</item>
    </string-array>
</resources>
